\begin{aufgabe}[H13T1A5]{2}
	Löse \(xyy' = x^2+y^2, \quad y(1)=1\) auf dem ersten Quadranten \(Q:= \{(x,y) \in \R^2: x>0, y>0\}\) und gib den maximalen Definitionsbereich der Lösung an.
\end{aufgabe}
\begin{loesung}
	\(xyy' = x^2 +y^2\) ist implizite Differentialgleichung. (Der Term mit der höchsten Ableitung (hier y') kommt nicht als \(y' = \dots \) sondern zusammen mit anderen Termen vor.)
	Da die Lösungen auf Q beschränkt werden wird aus dieser impliziten Differentialgleichung die explizite Differenzialgleichung \(y' = f(x,y), \, y(1) =1\) (*) mit \(f: Q \rightarrow \R \quad (x,y) \mapsto \frac{x^2+y^2}{xy} \qquad \in C^1(Q)\) daher hat (*) nach dem globalen Existens- und Eindeutigkeitssatz eine eindeutige maximale Lösung \(\lambda_{(1,1)}: I_{(1,1)} \rightarrow \R:\)
	\[(1) \; f(\sigma x, \sigma y) = \frac{\sigma^2 x^2+ \sigma^2 y^2}{\sigma x \sigma y}=f(x,y) \qquad \text{für } \sigma > 0\]
	Transformation: \[u(x) = \frac{y(x)}{x} \Rightarrow u'(x) =\frac{ xy'(x) - y(x) }{ x^2 }=\frac{ xf(x,y) - y(x) }{ x^2 }=\frac{ x\,f(x,x\,\frac{y}{x}) - x\,u(x) }{ x^2 } \overset{(1)}{=} \frac{ f(1,u) - u }{ x }\]
	hier: \(u' =\frac{ \frac{1+u^2}{1u}-u }{ x }=\frac{ 1 }{ u\,x }\), Anfangsbedingung: \(y(1) = 1 \Rightarrow u(1) = 1\)
	\[ \frac{u^2}{2}|_1 ^{\mu(t)} = \int\limits_{1}^{\mu(t)} u d u = \int\limits_{1}^{t} \frac{dx}{x} = \ln (t) \Rightarrow \frac{(\mu(t))^2}{2} = \ln(t) + \frac{1}{2} \Rightarrow \mu(t) = \underset{\mathclap{\text{( Graph nicht in Q!)}}}{\underset{(-)}{+}} \sqrt{2 \ln(t) +1}  \]
	Rücktransformation: \(\lambda(x) = x \sqrt{2 \ln(x) +1}\)

	Damit \(\lambda\) reellwertig wird: \(2 \ln(x) +1 \geq 0 \Rightarrow x \geq e ^{-\frac{1}{2}}\) und \(\lambda(1) =1\)
	\[\lambda'(x) = \sqrt{2 \ln(x) +1} + x \frac{1}{2 \sqrt{2 \ln(x) +1}} \, \frac{2}{x}=\frac{ 2\ln(x) + 1 + 1 }{\sqrt{ 2\ln(x) + 1 }}=\frac{ 2(\ln(x) + 1)}{\sqrt{ 2\ln(x) + 1 }}\]
	Als Lösungsintervall: \(]e ^{-\frac{1}{2}},\infty[\)
	\[\frac{ x^2 + (\lambda(x))^2 }{ x\,\lambda(x) } = \frac{x^2(1+2ln(x)+1)}{x^2\,\sqrt{2\ln(x)+1}} = \lambda'(x) \quad \text{für} ~x\in]e ^{-\frac{1}{2}}, \infty[\]
	\(\Rightarrow \lambda : ~]e ^{-\frac{1}{2}}, \infty[~ \rightarrow \R \quad x \mapsto x \sqrt{2 \ln(x)+1}\) ~ist Lösung von \(y' = f(x,y), \;y(1) = 1\)

	\[\lambda(x) = x \sqrt{2\ln(x)+1} \underset{x \searrow e^{-\frac{1}{2}}}{\longrightarrow} 0\]
	daher dist(\(x,\lambda(x)\)),\(\partial Q\)) \(\underset{x \searrow e^{-\frac{1}{2}}}{\longrightarrow} 0\)
	\(\Rightarrow \lambda\) maximale Lösung von \(y' = f(x,y), \, y(1)=1\).
\end{loesung}